堆填區獨白：冰島的世界盃

堆填區獨白：冰島的世界盃（楊懷康）

我不是足球迷。在俄國舉行的世界盃決賽周至今也只看過冰島對阿根廷那場賽事。那個晚上，看到冰島34歲的門將在下半場救出美斯操刀的十二碼，禁不住大喊狂吼，聲震整座大廈，可幸管理處沒有上門投訴。賽事加時5分鐘，雙方1比1握手言和。賽果讓我跟35萬冰島人一般地振奮。能打入世界盃決賽周已殊不簡單，打和勁旅阿根廷更是另一個奇蹟，此又能不叫人歡呼喝采？

冰島打入決賽周證明起碼在足球而言，人多並不勢眾，人多更非如毛主席所言好辦事：這一屆的世界盃人口最多的四個國家——中國、印度、美國和印尼——都無緣入圍。銀紙顯然也不是大晒——美、中分別為最大的經濟體，而中國的首富們莫不深知習大大有個世盃夢，紛紛解囊以圓其夢。可惜國足連決賽周也無緣入圍，那又怎不氣煞中南海！

我撐冰島，固然是出於鋤強扶弱人性良知，更因為同事耀哥是冰島外父，他的寶貝女嫁了個冰島人。同姓尚且有三分親，何況同事的女兒落籍為冰島人，那當然更加要撐了。是以那個晚上我跟9,500公里外的冰島人心連心，興奮莫名。

冰島足球冒起之急確實令人側目。11年冰島居世界足協（FIFA）排行榜的129位，到了去年已猛然急升至第19位。在世界足球史上，冰島坐火箭般的表現肯定是個紀錄。地處天涯海角，一年裏大半時間冰封的小國，憑何能14億人的強國所不能？冰島大學的Vidar Halldorsson教授研究過冰島在世界足壇綻放異彩的本末，著有專論。翻過他的研究，可以告訴大家，冰島的秘密武器是「有維京人特色的鬥志」——The Viking fighting spirit。

小國寡民 勝在團結

當然，空有天生的民族精神而無後天的配合，一切還是歸於徒然。過去20多年來，冰島大手投資硬件，全國各地建了13個全天候室內足球場；此外又將電視轉播權的收益為150間學校建造了鋪上電器融雪人工草皮的室外足球場，讓學生自小有機會練習。然而以強國的財力、搞基建的本事，全天候足球場，小菜一碟而已。冰島入圍世界盃決賽周，強國沒有，關鍵顯然是人而非硬件的因素。

人的因素，首推教練。讓Halldorsson教授說來，冰島發展足球的轉捩點是在2011年邀得瑞典籍的Lars Lagerback加盟為國家隊教練。他引入了講求體能、團隊合作、有系統地嚴密布防的英式足球踢法。這個戰術的要義是落場踢波，不是個人表演，而是要團隊贏波。他們作過分析，人口有限，有踢波天份的大將如鳳毛麟角，制勝之道，要靠過人的體能搶波突襲，而非憑控球技藝組織攻勢。

既有自知之明復有清晰目標，冰島培養球員的辦法是除了操練還是操練，而同樣重要的是藉心理輔導，建立團隊精神，令每名球員體味落場是為團隊、為國家而戰，而非為個人榮耀表演技藝做英雄。可是在2016年打入歐洲盃後，這個團隊精神遇上考驗。本來說好大家平均分配花紅，後來個別球員有異議：後備球員沒有落場，卻拿同一樣的花紅，公平嗎？

可以共患難不可以共富貴，天下皆然。是以Halldorsson教授對冰島足球的前景不敢樂觀，慌怕他們早晚會步職業球員的後塵，只顧爭取表演機會做英雄明星——及其天價薪酬——而敗壞團隊精神。說到底，小國寡民，人才有限，若不團結一致，根本沒有出路。成功蘊藏沒落，能不警惕？

從萬里之外視之，冰島值得我們欽佩。以香港一個大型屋邨的人口，在惡劣的先天環境下，憑着堅毅的民族精神、科學的頭腦，把一個個哥利亞殺下陣來。從冰島的故事可見，人多固然不足懼，錢多亦不可恃；只消團結一致、用心食腦，即使所謂超級霸權強國亦不堪一擊。這個冰島故事何其勵志！不管捧不捧到世界盃，冰島肯定都是大贏家。讓大家齊來為我們的冰島外父耀哥喝采！

楊懷康

楊懷康

下一則
下一則
世道人生：東亞戰略形勢驟變 (李怡)